\chapter{Conclusão}

Em conclusão, é importante ressaltar que, foi gerada uma base de dados com cerca de 4760 simulações \textit{CFD}, utilizando a metodologia citada no capítulo \ref{sec:metodo}. Dentro desta metodologia foi utilizado o método das superfícies, para gerar a função base da pressão com a razão de vazões e seus respectivos coeficientes. Os coeficientes foram determinados usando a base de dados simulados por \textit{CFD} junto com uma regressão linear multivariada com a função objetivo de Huber \cite{Huber2009,Owen2006}. Além disso, foi necessária uma exploração do parâmetro de ajuste $\epsilon$ intrínseco desta função objetivo, para minimizar o erro deste ajuste em cada bateria simulada de forma independente.


Para a geração da base de dados das simulações \textit{CFD} foi necessário gerar cerca de 17 geometrias e mais de 98 malhas, sem contar as malhas dos respectivos testes de malha para cada posição e válvula simulados. Para todas essas simulações foi utilizado o \textit{cluster} Santos Dumount com cerca de 24 processadores por simulação totalizando mais de 400.000 horas simuladas. Ademais, todo o processo de configuração de casos e pós-processamento também foram realizados pela equipe por meio de \textit{scripts} automatizados em \code{Python} e \textit{scripts} em \code{Shell Script}. Ademais, a maior parte dos resultados gerados foi apresentado na forma de um relatório em \code{Power BI}, com o objetivo de melhorar a experiência do usuário. Além disso, um aplicativo de interpolador para o coeficientes da base de dados foi integrado neste relatório digital, junto com as figuras das curvas de pressão e as tabelas de cada bateria simulada em \code{.csv} para \textit{Download}.


No que tange a qualidade dos ajustes e verificação da modelagem proposta, todos os casos de produção de óleo foram bem representados pela relação quadrática de $K$ com $\alpha$, atingindo erros absolutos percentuais médios abaixo de 5\% e $R^2$ todos acima de 0.99. Enquanto que, para os casos de injeção de água e gás esse erro tende a ser um pouco maior chegando no máximo de 11\% para gás. Portanto para esses casos, cabe um estudo mais aprofundado para geração de modelos mais complexos que contemplem a física associada a esses casos, que não necessariamente será representada por uma relação quadrática. Finalmente, por meio de todo este estudo, é possível verificar que a influência do fenômeno da confluência e do rateio são consideráveis no cálculo da perda de carga em válvulas. 

Este estudo servirá de principal insumo para um segundo projeto, cujo objetivo é a construção de um otimizador dos coeficientes para reduzir o intervalo do valor efetivo destes parâmetros. Este otimizador será incorporado em uma plataforma \textit{web} chamada \code{PetroFOAM}, que pode ser acessada através de um navegador em um dispositivo conectado à internet. Ele é hospedado em um servidor e é executado em um ambiente \textit{web}. Com isso, os usuários podem acessar o aplicativo através de uma URL específica e interagir com ele como se estivessem usando um programa instalado em seus próprios dispositivos. O aplicativo supracitado contempla um simulador de produtividade de poços para diferentes tipos de completações, onde os coeficientes de perdas de carga para cada válvula simulada no presente projeto, após a otimização dos parâmetros, servirão de entrada para este simulador.





 

  


